\chapter*{Préambule}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Préambule}
	
	
			
La pluridisciplinarité consiste à aborder un objet d'étude selon les différents points de vue de regards spécialisés. Il s'agit de juxtaposer le travail de plusieurs disciplines autour d'un même objet d'étude et d'utiliser leur complémentarité intrinsèque pour la résolution d'un problème. 

Par ailleurs, 2018 marque l'année de fusion entre l'\gls{upmc} et Paris-Sorbonne, développant ainsi la transversalité et la collaboration entre de nombreux domaines scientifiques et littéraires. C'est pourquoi ce projet de thèse s'inscrit dans une démarche pluridisciplinaire en sollicitant les sciences mathématiques pour l'étude de problématiques archéologiques.
						
En 2014, dans le cadre du projet NUMERO, les équipes d'archéologues de la Sorbonne et du \gls{cnrs} s'associent à l'\gls{iscd} de Sorbonne Université afin de virtualiser des fragments de décoration retrouvés dans les décombres du théâtre antique d'Orange. Cette collaboration a permis la numérisation de blocs, issus de la frise du cortège dionysiaque ornant autrefois la façade du mur de scène, et de pouvoir par la suite les rassembler virtuellement à l'aide d'un logiciel spécialement développé. Comme le disent Alain Badie, Jean-Charles Moretti et Dominique Tardy dans \textit{"Pouvoir du théâtre et théâtre du pouvoir}" : "Il s'agit à terme, non seulement de restituer l'histoire du front de scène du théâtre et de comprendre les finalités de ses concepteurs, mais aussi de fournir un corpus de référence pour l'ornementation architecturale en Narbonnaise".
			
Cette démarche a naturellement ouvert la voie à une étude plus large du théâtre d'Or\-ange. L'objectif de cette thèse est ainsi de virtualiser le théâtre dans son ensemble afin de pouvoir en étudier l'architecture et les hypothèses de reconstitution de son état d'origine. Pour compléter cette démarche purement visuelle, l'équipe projet s'associe au \gls{cmap} pour étudier le comportement acoustique du théâtre. Comment virtualiser un monument d'une corpulence telle que celle du théâtre d'Orange (103 m de large pour 37 m de haut)? Comment remonter le temps pour restituer son architecture originelle malgré les multiples transformations qu'elle a subi durant des siècles? Comment en faire un outil numérique exploitable pour des études scientifiques diverses? Quelles sont les solutions et les contraintes d'études acoustiques d'un tel lieu ? Quelles hypothèses archéologiques peut-on analyser par le biais d'une étude acoustique ? Comment diffuse-t-on des résultats pluridisciplinaires ? Voici la liste non-exhaustive des problématiques soulevées par un projet comme celui traité dans ce manuscrit de thèse. 
			
Ce document se décompose en trois parties. La première est dédiée au théâtre d'Or\-ange, à sa présentation et à l'explication détaillée de sa modélisation numérique. La deux\-ième traite d'acoustique de salle. Il y sera détaillé la conception d'un nouvel outil conçu pour répondre au cahier des charges induit par le théâtre d'Orange. La troisième partie utilise les résultats des deux premières pour réaliser l'analyse acoustique du théâtre restitué, ce qui n'est possible qu'avec les technologies de simulation numérique. 

	